[專欄文章][歡迎討論] 中史雜論：曹操七十二疑冢

近日有新聞指考古學家找到了曹操的古墓，並發掘了疑為曹操本人的骸骨。曹操叱吒風雲時代的東漢末年距今幾近二千年，看到那張依稀只有半個頭顱骨、染滿塵埃土灰的相片；除了讓我不禁感嘆曹操作品《龜雖壽》中的一句「神龜雖壽，猶有竟時；騰蛇乘霧，終為土灰」之外，亦令我想起北宋時期大文豪蘇軾先生曠古爍今的作品《前赤壁賦》一句：「（曹操）固一世之雄也，而今安在哉？」曹操這個人自然是不在了，但他的經歷、所遺留的一詩一文，卻依舊為後人所津津樂道。

人不能在這世界帶走甚麼，但能留下甚麼。曹操先生除了是一個出色的政治家之外，亦是一位浪漫的詩人（開國「皇帝」寫的詩而言，就曹操和毛澤東寫得最好）。就如曹操《短歌行》所講，人的一生「譬如朝露，去日苦多」；「生老病死」是最公平的，平凡人如筆者也好，一代梟雄者如曹操也好，都要遵守這大自然的規律；筆者並非想在此爭論一些「生亦何歡，死亦何苦」的哲學議題，而是想探討一下曹操死後的一些歷史評價。

常言道：「少不讀《水滸》，老不讀《三國》。」筆者接觸《三國演義》時與大部分人一樣是少年時期，懷著些少「批判性思考」（Critical thinking）小心翼翼地拜讀這本小說（筆者膚淺愚昧，以我的淺薄理解，所謂「批判性思考」只是「Asking why」；「為甚麼『蜀漢』才是正統？」、「為甚麼曹操是漢賊？」諸如此類的問題）。讀到使曹操遺臭萬年的殺呂伯奢一家一事（詳見《第四回》），心頭不禁一陣納悶；此時曹操正逃避董卓追捕，杯弓蛇影，忽聞呂家莊後磨刀聲霍霍，疑心生暗鬼，會錯手殺人儘非人之常情也是情有可原；縱然呂伯奢一家是倒楣鬼、曹操的心狠手辣也是毋庸置疑，然而人一但精神緊張、神經過敏就難免會將疑慮先除而後快。至少我能理解，在當時弱肉強食、朝不保夕的亂世下；曹操此舉動只是人性的自我保護機制。重點我想討論的是，當曹操知道自己錯殺呂家上下之後；看到剛在外面買酒回來的呂伯奢，卻依舊照殺不誤，洋洋灑灑留下一句「寧教我負天下人，休教天下人負我」後便拂袖而去。

對此，許多人有兩極看法，有認同者認為曹操避免留禍先除後患確實有理；也有反對者認為曹操知而故殺是大不義。筆者在此不評論自身立場，反想說說筆者留意到的貫穿曹操一生的一項性格：「自負」。曹操殺呂伯奢固然是自私，但亦是自負至極的表現。除了避免自己未來可能遭受呂伯奢報復的風險外，依筆者愚見，曹操殺呂伯奢，亦可能是出於愧疚；若呂伯奢平安回家，看見一家上下統統被殺，只有兩個可能性：一是拼命追殺曹操以填血海深仇，二是悲慟不已鬱鬱而終；無論如何都是悲劇結局。既然如此，倒不如我曹孟德替你呂伯奢決定命運。

事實上，從古至今都有人自以為是，認為自己的選擇永遠是對的，乃至於要干涉他人的決定和命運。在以後曹操慢慢在亂世中脫穎而出，割據一方，乃至於「挾天子以令諸侯」時，撰寫了《讓縣自明本志令》一文，一句「設使國家無有孤，不知當幾人稱帝，幾人稱王。」（假若國家沒有我，不知幾人稱帝幾人稱王呢！），盡顯其自負到極點的傲慢氣質。

雖則自負至極，但深諳歷史、兵法的曹操卻不像智瑤、項羽、袁紹般因驕傲而覆滅（也許是相輔相承，其豐富的文學知識使其驕傲；亦使其沒有重蹈歷史上傲慢者的覆轍）。皆因曹操位極人臣之餘，亦擅於選賢用能為自己忠心賣命，其《求才三令》更明言：「或不仁不孝，而有治國用兵之術。其各舉所知，勿有所疑。」其求才若渴、唯才是舉的態度，正中知識分子在亂世中擇木而棲的下懷（曹操《短歌行》如是寫：「月明星稀，烏鵲南飛。繞樹三匝，何枝可依？」）。曹操自知要圖天下，並非一人所能為之；自負之餘亦有自知之明，狡黠之餘帶點詩人氣質；此「看似矛盾，卻實無矛盾」的雙面性格，使曹操在中國歷史恆河沙數無數人物中，地位依舊舉足輕重、對其討論依舊炙手可熱。

不過，「如是因，如是果」；有沒有「報應」我此等凡夫俗子不敢妄下判斷，但有沒有「因果」我卻可以斬釘截鐵地說有。昔日曹操殺呂伯奢一家，他日曹父曹嵩也被殺盡全家；昔日曹操於官渡擊破袁紹驕兵，他日周瑜於赤壁大敗曹操驕兵；昔日曹操舉才不論仁孝，他日司馬懿篡你魏室江山；昔日曹操盜漢梁孝王陵墓，今日曹操陵墓亦終將被人發掘。「若然未報，時辰未到」，假若因果真有報應，曹操縱佈七十二疑冢；二千年後的今日曹操屍骨亦終於重現於人前，可算是為時未晚。

BTW，附上經典笑話

蔣幹打電話給曹操
蔣幹：「操你嗎？我幹。」 曹操：「我操，你誰啊？」
蔣幹：「我幹啊！」 曹操：「我操，你到底是誰啊？」
蔣幹：「我幹啊，你操吧。」 曹操：「他媽的，你到底是誰啊，我操！」
蔣幹：「我幹，我幹啊！」 曹操：「我操！」
此時蔣幹的媽媽接過電話：「我幹他媽啊，你操吧？操你媽呢？」

此時曹操的兒子接過電話：「幹媽啊，我丕。」